亂世當中，誰能無責；海不能隔，公民呼應 — 台灣公民團體聲援佔中九子

2014 年香港發起一場以爭取真普選的公民運動，始因為反對港府提交全國人大常委會的 2017 年香港特別行政區行政長官選舉候選人提名方案。

雨傘運動發生當時，離香港主權移交已經過了17年，港人對普選的機制運行已非一日之渴，就經濟政策、民生等重大問題，港人普遍認為，許多社會問題，需要一個大幅度的調整，以因應回歸之後，解決整體香港社會的需求。如果從天星碼頭運動視為一個社會運動的起點，香港公民早已投入公民運動，並且產生連結與共鳴，背後已經代表社會大眾對港府公共政策的不滿，乃至日後爆發的東北土地徵收案，這些有志之士，突破傳統香港同心化發展，學生、社區、社會人士從不同的區塊產生反動進而行動，群眾運動來自於組織並非煽動，煽動是一種非理性行動，公民行動是來自於對社會公義的渴求，追求更多社會的公義，以全世界的民主國家發展作為借鏡，我們都可以明白，民主的發展與成熟，試圖強制以公權力壓制人民對民主與自由，只會更加激起民眾對社會制度的不滿和更多的行動，像是自燃一般的不智。良好社會制度的運行來自於政府對人民的體卹，一個迂腐的政府利用惡法強迫人民去接受各項錯誤的政策，決對不是一個建立在民主法治之上的政府，謊言是歷史上不變的真實。

此時，當普選制度這樣重要的政策完全破局，人心思變、憤怒的人民已經是不能遏抑的運動條件，這麼快的時間，串謀起群眾是普選制度的不公，具大智有志者登高一呼時，從四方擁出的民眾，是對自己『公義生存』一種渴求，一個個人的覺醒，更平等的社會不再『別人』，是更有理想的自我存在，在此，引用朱耀明牧師在法庭上的陳辭：他指出，問題並非來自於「公民抗命」而是「公民從命」。這種從命，讓世上無數的人屈膝於強權，獨裁者的政體底下。他形容自己只是一個「敲鐘者」希望發出警號。

而今日，佔中九子全部罪成，分別是。

「串謀作出公眾妨擾」

「煽惑他人作出公眾妨擾」

「煽惑他人煽惑公眾妨擾」

筆者在寫這幾條罪狀的時候幾乎是用「複製+貼上」，就可以完成。

這就是所謂的「以言入罪」，在這個長長的判決書之下，已經沒有當初參加雨傘運動的群眾們，所有這次參加運動群眾在判決中「並實質沒有意義」，如同多名議員與民眾反對之下仍強意執行的「大白象工程」跟「遣送條例」（編按：即《逃犯條例》）。

所有的「有」已經沒有意義，已經化整為一，此次的判決書只是一個形式，當九子以這些罪名全部罪成時，當初參與運動的群眾是完全被忽略的、民主亦不存在，那長長的從天橋垂下的「我要真普選」的布條與訴求都不存在。公民的力量完全被撥奪的其中一種方式，「我以『（判九子的）罪行。抹除你們的鳴（名）』」，所以當港人意識到，要發起「我沒有被煽動」的行動的時候，已經太晚。

佔中九子罪成，是惡法，更大的意圖是扼殺，扼殺港人對行動的自由與凝聚力、扼殺追求施行公民權的動力。這是可能為什麼，近來香港有許多團體不斷的在尋求與討論一個「台灣經驗」，而身為台灣公民是否了解，何為台灣經驗？

不是水果不是小吃不是野溪溫泉，雨傘運動當時有一具口號行於港台的公民社會之間「台灣挺香港。風雨同行」，甚至之後，香港的公民社會尋求的「台灣經驗」。為什麼這樣的一場公民行動能夠聯繫起港台社會，是天賦人權是港人對民主自由的渴求，也是台灣公民社會百年發展起來的成就。

今天、不管判決結果如何，我們依然不畏強權，也是要更加明白自己的處境，在九子罪成之時，所有參加雨傘運動的群眾的位置和需求還能存在嗎？

選擇與敲鐘者們站在一起！

今天在台灣，眾多公民團體選擇站出來，支援佔中九子，認同雨傘運動絕對是一場在民主運動發展下，對抗強權必然發生的公民不服從運動，民主才是法治的基石，法制是人類文明歷史的發展的一環和進步的動力，不是強權者施暴的藉口。

這個行動是向特區政府呼籲，佔中案不是台灣公民社會關注香港的第一個人權民主問題，之後我們將更積極的參與觀察香港社會現況發展行動，勇敢的悍是台灣人的堅持之一，特定名單阻擋入境，是懦弱的手段，香港人權民主與言論自由發展，不是特區政府關起門來說說而已，在此也回應中國一名駐哈薩克外交官的發言，不懂普通話的人當然懂人權，因為天賦人權。

（編按：台灣多個公民團體發起今天撐黃傘聲援佔中九子，合辦組織包括：

台灣人權促進會 Taiwan Association for Human Rights
鄭南榕基金會 Nylon Cheng Liberty Foundation
陳文成博士紀念基金會 Dr. Chen Wen-Chen Memorial Foundation
時代力量 New Power Party
永社 Taiwan Forever Association
台灣廢除死刑推動聯盟 Taiwan Alliance to End the Death Penalty
西藏台灣人權連線 Human Rights Network for Tibet and Taiwan
人權公約施行監督聯盟 Covenants Watch Taiwan
華人民主書院 New School for Democracy
人權公約施行監督聯盟 Covenants Watch
經濟民主連合 Economic Democracy Union
台灣教授協會 Taiwan Association of University Professors
民間司法改革基金會 Judicial Reform Foundation
小蜜蜂戰鬥隊
蜜蜂公民
暴民
暨大拾事社 National Chi Nan University Fourteen Club
東華烏頭翁社 National Dong Hwa University Night Salon
獨立青年陣線 Independent Young Front
中原灼言社 Chung Yuan Christian University Deep-Insight Club
工具青年陣線 Tool Youth Organization
中教大 摸索 Mul - thought
台灣維吾爾之友會 Taiwan Youth Anti-Communist Corps
台灣青年反共救國 Taiwan Friends of Uighurs
台灣勞工陣線 Taiwan Labour Front

台灣人

排除到韓國喻同郭台銘呢d人就當你贏